孫子兵法有講火攻，刨熟書先

孫子曰：凡火攻有五：一曰火人，二曰火積，三曰火輜，四曰火庫，五曰火隊。行火必有因，煙火必素具。發火有時，起火有日。時者，天之燥也。日者，月在萁、壁、翼、軫也。凡此四宿者，風起之日也。

凡火攻，必因五火之變而應之。火發于內，則早應之于外。火發而其兵靜者，待而勿攻。極其火力，可從而從之，不可從而止。火可發于外，無待于內，以時發之。火發上風，無攻下風。晝風久，夜風止。凡軍必知有五火之變，以數守之。故以火佐攻者明，以水佐攻者強。水可以絕，不可以奪。

夫戰勝攻取，而不修其功者凶，命曰費留。故曰：明主慮之，良將修之。非利不動，非得不用，非危不戰。主不可以怒而興師，將不可以慍而致戰。合于利而動，不合于利而止。怒可以復喜，慍可以復悅，亡國不可以復存，死者不可以復生。故明君慎之，良將警之。此安國全軍之道也。

凡是戰必勝，攻必取，不是對國家有利，就不行動；不能取得勝利，就不用兵；不是非常危險，就不作戰。 國 君切不可一時憤怒而動員作戰，將帥也不可一時怨忿而與敵作戰，要符合國家的利益才行動，不符合利益即停止。憤怒可以轉為喜悅，憤怒可以轉為高興，但是國家亡了，就無法恢復舊觀；人死了，更不能復活。因此， 明智的 君王，和傑出的將領一定要慎重用兵，才是保全國家之道。

發動火攻必須具備一定的條件，同時引火的工具也要經常準備，必須要趁著天氣乾燥，久旱不雨的時機，引燃火勢則要選擇起風的日子。火攻的方式有五種，一是火燒敵將軍士兵，謂之「火人」。二是火燒敵軍之累積糧 秣， 謂之「火積」。三是火燒敵人補給運輸，謂之「火軸」。四是火燒敵人軍需品之儲藏倉庫，謂之「火庫」。五，利用火力燒毀敵人部隊，謂之「火隊」。

還需要依照五火變化運用之情形，而不失時機，舉兵應之。當火發於敵陣內時，需立刻利用此一混亂時機，從外面攻擊。如果敵軍沒有混亂現象，若是其情況，則敵必有準備，不可貿然進攻，以免中敵詭計。在火勢極盛時，若有機可乘，則攻擊；若敵有準備或其他不利行動時，則停止攻擊，不可輕舉妄動；若從外部放火為便利，如風向，或風力合宜，及敵軍四周有易燃物質時，不必期待內應者之活動，可選擇適當時機，從外放火。火風自上風時，切不可從下風進攻敵人，蓋因屈區下風，煙霧瀰漫，既辯不清敵人，反自遭火患。此外，白晝與夜間之天空氣流不同，夜風多不久而易止，晝間起風較久，火需風力發揮其暴威。兵需火力以助攻勢，三者結合，方能發揮火攻之目的。

台灣教材

孫子兵法邊幾個chapter值得睇？

虛實篇如果加埋be water 一齊用

Be water?

虛實篇主要講避實擊虛，避開popo精銳而攻擊佢哋弱點（狗宿，狗屋，便衣，休班狗）
又講行軍應正奇互用（正面勇武，奇襲遍地開花）
Be water 講緊如水無形，簡單黎講就係不斷轉陣，遊擊，不斷針對popo弱點

Bravo!

幫你推下先！

講天時同現代游擊戰應該無關

再者真係想知 睇天文台足矣